\chapter{Исследовательская часть}
\label{cha:analysis}


\section{Обзор литературы}
Вследствие ограниченной применимости классических методов атрибуции текста к электронным сообщениям пользователей интернета, в последнее десятилетие было предложено множество методов, специализированных для сервисов мгновенных сообщений, электронной почты, форумов, блогов, социальных сетей и других источников текстовых сообщений пользователей. Эти методы, в основном, основаны на применении методов машинного обучения с учителем с целью классификации пользователей по лингвистическим и другим признакам в предопределённые классы, соответствующие различным значениям изучаемых атрибутов(пол, возраст). Сообщения пользователя рассматриваются как набор символьных строк, из которых извлекаются признаки, а для разметки обучающей выборки применяются дополнительные источники данных о пользователе.

Рассмотрим подходы, которые использовались ранее для определения пола и возраста.
\subsection{Задача определения пола}
В работе \cite{sloanl} рассматривается наиболее простой способом определения пола пользователя некоторого Интернет-ресурса по имени, указанному в его профиле. Недостатки подхода очевидны: вместо действительных имен пользователи могут указывать псевдонимы, также существует ряд имен, универсальных для обоих полов.

В современных исследованиях, посвященных задаче определения пола, активно используются методы машинного обучения. С точки зрения методов машинного обучения задачу определения пола интернет-пользователя можно рассматривать как задачу бинарной классификации, где признаки объектов выбираются из размещаемой пользователями информации.

В исследовании \cite{tang} для гендерной классификации пользователей социальной сети Facebook помимо словарей имен использовались признаки, являющиеся значениями полей "interested\_in" и "relationship\_status" профилей пользователей, также учитывалось гендерное распределение друзей каждого пользователя.

Во многих исследованиях используются признаки, являющиеся $N$-граммами символов и слов сообщений пользователей. Так, исследования \cite{miller}, \cite{deitrick} используют $N$-граммы символов длины от 1 до 5, извлекаемые из текстов сообщений, для определения пола пользователей социальной сети Twitter. Следует отметить, что при использовании $N$-грамм в качестве признаков необходимо осуществлять выбор наиболее репрезентативных $N$-грамм во избежание получения пространства признаков огромной размерности. Выбор наиболее репрезентативных $N$-грамм позволяет не только сократить время работы алгоритма, но и улучшить его производительность \cite{deitrick}.

В \cite{burger} исследуется улучшение качества классификации пользователей сети Twitter при добавлении к признакам – $N$-граммам символов и слов, извлекаемым из текстов сообщений пользователей, $N$-грамм, извлекаемых из метаданных (полей «Screen name», «Full name», «Description» профиля пользователя). В \cite{schwartz} для классификации пользователей сети Facebook на основе текстов их статусов в качестве признаков в дополнение к $N$-граммам слов использовались темы, извлекаемые из текстов статусов при помощи тематического моделирования.

Также можно выделить группу структурных признаков:
\begin{itemize}
    \item признаки на основе символов (общее количество символов, общее количество букв, общее количество букв в верхнем регистре, общее количество цифр, общее количество пробелов и т.д.);
    \item признаки на основе слов (общее количество слов, средняя длина слова в символах, общее количество различных слов, общее количество коротких слов – слов, длина которых меньше трех символов, количество слов, длина которых превосходит шесть символов, и т.д.);
    \item признаки на основе предложений (общее количество различных символов препинания);
    \item признаки на основе всего текста (общее количество предложений, общее количество абзацев, среднее число предложений в абзаце, среднее число слов в абзаце, среднее число слов в предложении и т.д.).
\end{itemize}

В исследовании \cite{filippova} структурные признаки 1–3 были использованы для классификации пользователей сервиса Youtube. В исследовании \cite{cheng} структурные признаки 1–4 использовались для гендерной классификации авторов новостных статей и электронных писем. Также, наряду со структурными признаками, в \cite{cheng} использовались и социолингвистические признаки. В исследованиях \cite{rao1} и \cite{rao2} для гендерной классификации пользователей социальных сетей наряду с признаками – $N$-граммами использовались социолингвистические признаки. В \cite{mukherjee} социолингвистические признаки использовались для гендерной классификации авторов блогов.
LiveJournal использовались такие признаки, как количество друзей пользователя, количество постов, отображаемых на странице пользователя, общее количество постов пользователя, среднее число комментариев к посту пользователя.

В исследованиях \cite{liu}, \cite{zamal} для гендерной классификации пользователей сети Twitter использовались признаки, получаемые на основе первых $k$ слов, хештегов, диграмм и триграмм, встречающихся в текстах пользователей обоих классов. В \cite{liu} также исследовалась влияние использования поля имени пользователя на качество работы алгоритма, в \cite{zamal} – влияние окрестности пользователя в социальном графе.


\subsection{Задача определения возраста}
Существует два основных подхода к постановке задачи определения возраста:
\begin{itemize}
    \item задача определения возраста как непрерывной переменной.
    \item задача определения возрастной категории. Например, можно поставить задачу определения одной из следующих категорий: до 20 лет, от 20 до 40 лет, 40 лет и больше.
\end{itemize}

Для решения задачи определения возраста широко используются методы машинного обучения. Так, например, в исследовании \cite{garera} задача определения возраста была поставлена как задача классификации с двумя классами: 40-, 40+; в исследовании \cite{rao1} — как задача классификации с двумя классами: 30-, 30+; в исследованиях \cite{schler}, \cite{goswami} — как задача классификации с тремя классами: 13–17, 23–27, 33–42; в исследовании \cite{nguyen1} — как регрессионная задача. В \cite{heerden} регрессионные оценки возраста используются для классификации по возрастным категориям. В исследовании \cite{nguyen2} проводится сравнение между тремя перечисленными выше подходами для задачи определения возраста пользователей социальной сети Twitter.

Исследования по определению возраста проводились для разнообразных типов данных: блогов (\cite{schler}, \cite{goswami}), записей телефонных раговоров (\cite{garera}), данных социальных сетей (\cite{rao1}, \cite{nguyen2}, \cite{peersman}). Признаки, используемые для решения задачи определения возраста, можно разделить на две основные группы:
\begin{itemize}
    \item $N$-граммы слов и символов, получаемые из текстов сообщений;
    \item стилистические признаки (такие, как части речи, сленг, средняя длина предложения, пунктуация, акронимы, эмотиконы и т.д.).
\end{itemize}

Также используются признаки, специфические для источника данных. Например, в работе \cite{rosenthal} для определения возраста пользователей платформы LiveJournal использовались такие признаки, как количество друзей пользователя, количество постов, отображаемых на странице пользователя, общее количество постов пользователя, среднее число комментариев к посту пользователя.

\subsection{Выводы}
Сравнение качества классификации определения пола и возраста текущей дипломного проекта с исследовательскими работами считается недопустимым, так как исходные текста(признаки для текущей модели) являются уникальными для данных работ. 
Рассмотрены существующие подходы к решению задачи определения социо-демографических атрибутов пользователей Интернет-ресурсов, как гендерная принадлежность, возраст.

Задача определения социо-демографических атрибутов успешно решается методами машинного обучения. При этом наиболее часто используются признаки, извлекаемые из текстов сообщений пользователей Интернет- ресурсов, т. к. этот тип признаков является универсальным практически для любого ресурса.

\section{Исходные данные}

Размеченная выборка выгружена из пользовательских недельных логов проекта Рамблер. Поиск и предоставлена компанией Rambler\&Co в исследовательских целях. Репрезентативная выборка состоит из 28 млн размеченных данных, 300 тысяч уникальных пользователей. Данные включают:
\begin{itemize}
    \item id пользователя;
    \item заголовок сайта на русском языке, посетивший пользователем;
    \item время посещения сайта;
    \item пол пользователя, $sex\in\mathbb{Z}\{0, 1\}$;
    \item возраст пользователя, $age\in\mathbb{Z}\{1, 7\}$.
\end{itemize}

Построим гистограмму целевых переменных пола и возраста.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm]{figures/sex}
  \caption{Гистограмма пола, где 0 - это женщины 1 - это мужчины}
  \label{fig:sex}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm]{figures/age}
  \caption{Гистограмма возраста}
  \label{fig:age}
\end{figure}

Возраст пользователя целочисленная переменная, принимающая 7 разных категорий. Каждая категория характеризуется интервалом возрастов пользователя, например первая категория принимает значения в интервале: $[0; 18]$.

\section{Математическая постановка задачи}
В данной работе рассматриваются две задачи:
\begin{itemize}
    \item определение пола по тексту сообщения;
    \item определие возраста по тексту сообщения.
\end{itemize}

\subsection{Задача бинарной классификации}
Задача определения пола пользователя по тексту сводится к задачи бинарной классификации. Пусть задано пространство объектов $\mathbb{X}$, пространство ответов $\mathbb{Y}=\{0,1\}$, и существует целевая функция $a:\mathbb{X}\rightarrow\mathbb{Y}$, значения которой  $y_i=a(x_i)$ известны только на конечном подмножестве объектов $X_1,...,X_l\in X$. Пары «объект-ответ» $(x_i,y_i)$ называются прецедентами. Совокупность пар $(x_i,y_i)_{i=1}^l$ называется обучающей выборкой. Задача обучения по прецедентам заключается в том, чтобы по обучающей выборке научиться восстанавливать зависимость $a$, то есть построить функционал, вычисляющий функцию $\mathbb{X}\rightarrow\mathbb{Y}$, которая бы приближала целевую функцию $a(x)$, причем не только на объектах обучающей выборки, но и на всем множестве $\mathbb{X}$. 

Модель зависимости — это параметрическое семейство отображений $a_{\gamma}(x)=f(x,\gamma)$, где $f:\: X\times\Gamma\to Y$ — фиксированная функция,  $\Gamma$ — множество допустимых значений параметра $\gamma$.

Задача относится к задаче обучения с учителем и формулируется следующим образом: Для обучающей выборке $(x_i,y_i)_{i=1}^l$  найти такую модель $a\in A$, на котором будет достигаться минимум функционала ошибки, при условии что пространство ответов $\mathbb{Y}=\{0,1\}$. \cite{voroncov}



\begin{equation}
Q(a, X)\rightarrow\min_{a\in A}.
\end{equation}

\subsection{Задача многоклассовой классификации}
Возраст пользователей представляет собой интервалы:
\begin{enumerate}
    \item 18 – 28;
    \item 28 – 40;
    \item 40 – выше.
\end{enumerate}


Для предсказания возраста пользователей задача решается задача многоклассовой классификации. Пусть дана ${x_1,...,x_l}\subset X$ - выборка; $y_i=a(x_i)\in {1,..,K},i=1,..,l$ – известные ответы.
Найти модель  вычисляющий функцию  на всем множестве объектов .
Два подхода к решению:
\begin{itemize}
    \item один против всех;
    \item каждый против каждого.
\end{itemize}


\subsubsection{Подход \textquote{Один против всех}}
Рассмотрим подход «один против всех». Построить K классификаторов, отделяющий каждый класс от остальных. Получим K задач бинарной классификации:
\begin{itemize}
    \item	объекты $X^k=X^l$;
    \item	ответы $y_i^k=[y_i=k]$;
    \item	оценка принадлежности  $b_k(x)\in\mathbb{R}$.
\end{itemize}
Итоговая модель:

\begin{equation}
a(x)=\argmax_{a\in A}b_k(x).
\end{equation}

Задача относится к задаче обучения с учителем и формулируется следующим образом: Для обучающей выборке $(x_i,y_i)_{i=1}^n$  найти такую модель $a\in A$, на котором будет достигаться минимум функционала ошибки, при условии что пространство ответов $\mathbb{Y}=\{1,...,K\}$.

\begin{equation}
Q(a, X)\rightarrow\min_{a\in A}.
\end{equation}

\subsubsection{Подход \textquote{Каждый против каждого}}
Рассмотрим подход \textquote{каждый против каждого}. Построить классификатор для каждой пары классов. Получим $K * (K - 1)$ задач бинарной классификации:
\begin{itemize}
    \item объекты $X^{km}=\{x\in X^l|y(x)=k$ или $y(x)=m\}$;
    \item ответы: $y_i^{km}=[y_i=k]$;
    \item оценка принадлежности: $b_{km}(x)\in\mathbb{R}$;
    \item симметрия: $b_{km}(x)=-b_{mk}(x)$.
\end{itemize}
Итоговая модель:

\begin{equation}
a(x)=\argmax_{k\in 1,..,K}\sum_{m=1}^Kb_{km}(x).
\end{equation}

Задача относится к задаче обучения с учителем и формулируется следующим образом: Для обучающей выборке $(X_i,y_i)_{i=1}^n$ найти такую модель $a\in A$, на котором будет достигаться минимум функционала ошибки, при условии что пространство ответов $\mathbb{Y}=\{1,...,K\}$.

\begin{equation}
Q(a, X)\rightarrow\min_{a\in A}.
\end{equation}

\section{Предобработка текста}

На вход модели машинного обучения подается числовые признаки.
Основная проблема заключается в том, что текст — это набор объектов переменной длины, состоящих из букв. Перед обучением текст необходимо предобрабатать(провести токенизацию и нормализация) и извлечь признаки. В частности, рассмотрим два важных этапа предобработки: токенизация (разбиение текста на отдельные «слова») и нормализация (приведение слов к начальной форме).\cite{ml1}

\subsection{Токенизация}

Как уже было упомянуто выше, токенизация — это разбиение непрерывной строки на отдельные «слова». Для демонстрации этого процесса ниже приведён текст из википедии, объясняющий, что такое текст:
\begin{displayquote}
Текст (от лат. textus— «ткань; сплетение, связь, паутина, сочетание») — зафиксированная на каком-либо материальном носителе человеческая мысль; в общем плане связная и полная последовательность символов.
\end{displayquote}

Видно, что этот отрывок состоит не только из букв, но и из символов: скобок, кавычек, тире. Кажется логичным удалить их, то есть избавиться от всего, что не является буквами или цифрами:
\begin{displayquote}
Текст от лат textus ткань сплетение связь паутина сочетание зафиксированная на каком либо материальном носителе человеческая мысль в общем плане связная и полная последовательность символов
\end{displayquote}

Если все их заменить на пробелы, то слова, разделённые пробелами, можно объявить отдельными токенами. Однако возникает много нюансов, например, слово «каком-либо». При замене дефиса на пробел оказывается, что есть два слова: «каком» и «либо». На самом деле это одно слово, которое было бы правильнее не разделять.

Токенизация состоит из следующих этапов:
\begin{itemize}
    \item приведение текста к нижнему регистру;
    \item замена всех знаков препинания и прочих символов на пробелы.
\end{itemize}


\subsection{Нормализация}

Следующий этап после токенизации — это нормализация слов в тексте, то есть приведение каждого слова к его начальной форме. Например, слово «машинное» необходимо привести к слову «машинный», «шёл» — «идти». Форма слова не всегда несёт в себе полезную информацию, при этом в задачах, где данных не очень много, хотелось бы использовать как можно меньшее число признаков. Их количество напрямую зависит от количества различных слов, поэтому было бы здорово сократить их число. Приведение слов к нормальной форме позволяет это сделать.
Существует два основных подхода к нормализации: 
\begin{itemize}
    \item стемминг;
    \item лемматизация.
\end{itemize}

\subsubsection{Стемминг}

Стемминг — это самый простой метод нормализации. Его суть состоит в том, что слова «стригутся»: по некоторым правилам от каждого слова отрезается его окончание. К сожалению, данный подход не всегда работает. Например, некоторые слова при изменении формы меняются целиком: «был», «есть», «будет». Понятно, что из этих трёх слов невозможно получить одно, отрезая буквы.

\subsubsection{Лемматизация}

По описанной выше причине чаще пользуются более сложным подходом, лемматизацией. В нём используется словарь, в котором уже записано большое количество слов и их форм. В первую очередь слово проверяется по словарю. Если оно там есть, то понятно, к какой форме его приводить. Иначе по определённому алгоритму выводится способ изменения данного слова, на основании него делаются выводы о начальной форме.
Этот подход работает лучше, и он подходит для новых неизвестных слов. Однако лемматизация сложнее, поэтому работает гораздо медленнее, чем стемминг.

\section{Анализ текущих данных}
Выборка состоит из размеченных данных, в которых содержится историческая справка о сайтах на которых побывал пользователь, всего 28 млн записей,  а уникальных пользователей 300 тысяч. 

Рассмотрим заголовки и определим какие из них чаще всего повторяются.

\begin{table}[]
\centering
\caption{Частота повторяемости заголовков}
\label{my-label}
\begin{tabular}{|l|l|lll}
\cline{1-2}
\multicolumn{1}{|c|}{Заголовки}                                                                & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Частота повторяемости \\ заголовков, штук\end{tabular}} &  &  &  \\ \cline{1-2}
рамблер медийный портал                                                                        & 4937039                                                                                                &  &  &  \\ \cline{1-2}
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}рамблер почта надёжный бесплатный \\ электронный почта\end{tabular} & 4233091                                                                                                &  &  &  \\ \cline{1-2}
рамблер                                                                                        & 397819                                                                                                 &  &  &  \\ \cline{1-2}
lenta ru                                                                                       & 214633                                                                                                 &  &  &  \\ \cline{1-2}
чемпионат com новость спорт чемпионат                                                          & 188589                                                                                                 &  &  &  \\ \cline{1-2}
рамблер новость                                                                                & 187114                                                                                                 &  &  &  \\ \cline{1-2}
главный рамблер новость                                                                        & 96976                                                                                                  &  &  &  \\ \cline{1-2}
яплакалъ                                                                                       & 96417                                                                                                  &  &  &  \\ \cline{1-2}
автозапчасть интернет магазин                                                                  & 87348                                                                                                  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\end{tabular}
\end{table}
 
 Каждый их этих часто встречаемых заголовков, могут встречаться потому что для многих они являются стартовой страницы для поиска. И эти заголовки могут никак не влиять на пол и возраст, а только зашумлять данные. 

\begin{table}[]
\centering
\caption{Количество пользователь просмотревшие заголовок}
\label{my-label}
\begin{tabular}{lcc}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{Название заголовка}}}                                                   & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Количество пользователь \\ просмотревшие заголовок\end{tabular}}} \\ \cline{2-3} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                                                                               & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Мужчины}}                       & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Женщины}}                      \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{рамблер медийный портал}                                                                        & \multicolumn{1}{c|}{3416762}                                & \multicolumn{1}{c|}{1520277}                               \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}рамблер почта надёжный \\ бесплатный электронный почта\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{2542392}                                & \multicolumn{1}{c|}{1690699}                               \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{рамблер}                                                                                        & \multicolumn{1}{c|}{294283}                                 & \multicolumn{1}{c|}{103536}                                \\ \hline
                                                                                                                     & \multicolumn{1}{l}{}                                        & \multicolumn{1}{l}{}                                       \\
                                                                                                                     & \multicolumn{1}{l}{}                                        & \multicolumn{1}{l}{}                                      
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[]
\centering
\caption{Пользователи посетившие сайт с данным заголовком}
\label{my-label}
\begin{tabular}{lcclllll}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Название \\ заголовка\end{tabular}}}}                                                   & \multicolumn{7}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Количество пользователь \\ просмотревшие заголовок, \\ Возраст\end{tabular}}}                                                                                                        \\ \cline{2-8} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                                                                               & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{1}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{2}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{3}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{4}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{5}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{6}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{7}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}рамблер \\ медийный \\ портал\end{tabular}}                                                                        & \multicolumn{1}{c|}{74805}      & \multicolumn{1}{c|}{171231}     & \multicolumn{1}{l|}{1085315}    & \multicolumn{1}{l|}{1466486}    & \multicolumn{1}{l|}{1190556}    & \multicolumn{1}{l|}{683245}     & \multicolumn{1}{l|}{265401}     \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}рамблер почта \\ надёжный \\ бесплатный \\ электронный \\ почта\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{80894}      & \multicolumn{1}{c|}{258872}     & \multicolumn{1}{l|}{1167684}    & \multicolumn{1}{l|}{1196323}    & \multicolumn{1}{l|}{885552}     & \multicolumn{1}{l|}{465793}     & \multicolumn{1}{l|}{177973}     \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{рамблер}                                                                                        & \multicolumn{1}{c|}{6712}       & \multicolumn{1}{c|}{6638}       & \multicolumn{1}{l|}{48555}      & \multicolumn{1}{l|}{113398}     & \multicolumn{1}{l|}{122469}     & \multicolumn{1}{l|}{74024}      & \multicolumn{1}{l|}{26023}      \\ \hline
                                                                                                                     & \multicolumn{1}{l}{}            & \multicolumn{1}{l}{}            &                                 &                                 &                                 &                                 &                                 \\
                                                                                                                     & \multicolumn{1}{l}{}            & \multicolumn{1}{l}{}            &                                 &                                 &                                 &                                 &                                
\end{tabular}
\end{table}

Частота встречаемости заголовков для полов и возрастов одинаковая, удалим часто встречаемые заголовки. 

Перед обработкой данных,  объединим данные по пользователям, отсортированные по времени посещения сайта.

\section{Извлечение признаков из текста}
При построении модели, необходимо векторизовать текст, так как медель принимает на вход только числовые признаки.
Векторизация текста — это преобразование текста(последовательности букв) в числовой вектор признаков. От векторизации признаков зависит качество модели. Рассмотрим следующие подходы к векторизации текстов:
\begin{itemize}
    \item мешок слов;
    \item tf-Idf;
    \item word2Vec;
    \item doc2Vec.
\end{itemize}

\subsection{Мешок слов}

Текст представляется как вектор размерности 1*N, где N – размер нашего словаря. Каждый столбец – это слово, а соответствующее значение – количество появлений этого слова в тексте. Например, фраза «bag of bag of words» может быть представлена, как вектор [2, 2, 1]. Эти вектора называются «векторами свойств» или же «features vector». После преобразования каждого текста в вектор, можно переходить к сравнению этих векторов с помощью стандартных метрик, таких как Евклидовое расстояние, косинусное расстояние, и т.д. Данный подход называется «мешок слов» или же “Bag-Of-Words”.

\subsection{Tf-Idf}

TF-IDF (отангл.TF— term frequency,IDF — inverse document frequency)— статистическая мера, используемая для оценки важности слова в контексте документа, являющегося частью коллекции документов или корпуса. Вес некоторого слова пропорционален количеству употребления этого слова в документе, и обратно пропорционален частоте употребления слова в других документах коллекции.

TF (term frequency — частота слова) — отношение числа вхождения некоторого слова к общему количеству слов документа. Таким образом, оценивается важность слова в пределах отдельного документа.
\begin{equation}
tf(t,d)=\frac{n_i}{\sum_{k}n_k},
\end{equation}

где есть число вхождений слова в документ, а в знаменателе — общее число слов в данном документе.


IDF (inverse document frequency  — обратная частота документа) — инверсия частоты, с которой некоторое слово встречается в документах коллекции. Основоположником данной концепции является Карен Спарк Джонс. Учёт IDF уменьшает вес широко употребительных слов. Для каждого уникального слова в пределах конкретной коллекции документов существует только одно значение IDF.
\begin{equation}
idf(t,D)=\log\frac{|D|}{|d_i \supset t_i|},
\end{equation}

где
\begin{itemize}
    \item $|D|$ — количество документов в корпусе;
    \item $|(d_i \supset t_i)|$— количество документов, в которых встречается $t_i$(когда $n_i\neq 0$).
\end{itemize}


Выбор основания логарифма в формуле не имеет значения, поскольку изменение основания приводит к изменению веса каждого слова на постоянный множитель, что не влияет на соотношение весов.
Таким образом, мера TF-IDF является произведением двух сомножителей:
\begin{equation}
tf-idf(t,d,D)=tf(t,d)\times idf(t,D),
\end{equation}

Большой вес в TF-IDF получат слова с высокой частотой употребления в пределах конкретного документа, и с низкой частотой употреблений - в других документах.

\subsection{Учет порядка слов. $N$-граммы.}

Метод «мешок слов», о котором шла речь ранее, никак не учитывает порядок слов в документе, а лишь подсчитывает, сколько раз каждое слово встретилось в тексте.Например, в тексте есть слова «нравится» и «не нравится», у них противоположный смысл. «Мешок слов» никак не поможет уловить эти смыслы: будет только информация о том, что в тексте есть слово «нравится» и частица «не». Это не несёт много информации.
Более того, если в тексте учитывать не только слова, но и словосочетания, то признаковое пространство становится более обширным. При этом появляется возможность находить более сложные закономерности, используя простые модели (аналогично при добавлении новых признаков линейные модели могут находить более сложные разделяющие поверхности).\cite{mlaction}

$N$ -грамма — это последовательность из $n$ идущих подряд слов в тексте. Она позволяет учитывать порядок слов в тексте. Для предложения «Наборы подряд идущих токенов» существуют следующие $N$-граммы:
\begin{itemize}
    \item униграммы($n$ = 1): наборы, подряд, идущих, токенов;
    \item биграммы ($n$ = 2) : наборы подряд, подряд идущих, идущих токенов; 
    \item триграммы ($n$ = 3) : наборы подряд идущих, подряд идущих токенов.
\end{itemize}

После того как в тексте найдены все требующиеся $N$-граммы, используются те же подходы, что и для мешка слов: подсчитываются счётчики, вычисляются TF-IDF, либо что-то ещё.

Чем больше n, до которого будут найдены $N$-граммы, тем больше признаков получится, призна ковое пространство будет более богатым. При этом $n$ — это гиперпараметр, и его увеличение может привести к переобучению. Например, если $n$ — это длина текста, то у каждого документа будет уникальный признак, и алгоритм сможет переучиться под обучающую выборку.

Рассмотрим частоту встречаемости $N$-грамм в нашей выборки и проанализируем как часто слова в тексте встречаются вместе. Частота высчитывается как отношение рассматриваемых $N$-грамм к числу всех $N$-грамм в тексте.

\begin{table}[]
\centering
\caption{Двуграммы}
\label{my-label}
\begin{tabular}{llllllll}
\cline{1-2}
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Двуграммы}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Частота}} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|l|}{('медийный', 'портал.')}       & \multicolumn{1}{l|}{0.0223}           &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|l|}{('рамблер', 'медийный')}       & \multicolumn{1}{l|}{0.0220}           &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|l|}{('бесплатный', 'электронный')} & \multicolumn{1}{l|}{0.0187}           &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|l|}{('надёжный', 'бесплатный')}    & \multicolumn{1}{l|}{0.0187}           &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|l|}{('ru', 'рамблер')}             & \multicolumn{1}{l|}{0.0062}           &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
                                                    &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                    &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                    &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                    &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                    &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                    &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                    &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                    &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                    &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                    &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                    &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                    &                                       &  &  &  &  &  & 
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[][h]
\centering
\caption{Трехграммы}
\label{my-label}
\begin{tabular}{llllllll}
\cline{1-2}
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Трехграммы}}                       & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Частота}} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|l|}{('рамблер', 'медийный', 'портал.')}        & \multicolumn{1}{l|}{0.02194}          &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|l|}{('надёжный', 'бесплатный', 'электронный')} & \multicolumn{1}{l|}{0.0187}           &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|l|}{('почта', 'надёжный', 'бесплатный')}       & \multicolumn{1}{l|}{0.01879}          &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|l|}{('медийный', 'портал.', 'рамблер')}        & \multicolumn{1}{l|}{0.0157}           &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|l|}{('рамблер', 'почта.', 'входящая')}         & \multicolumn{1}{l|}{0.005}            &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
                                                                &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                                &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                                &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                                &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                                &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                                &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                                &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                                &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                                &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                                &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                                &                                       &  &  &  &  &  &  \\
                                                                &                                       &  &  &  &  &  & 
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Word2Vec}

Word2vec – программный инструмент анализа семантики естественных языков, представляющий собой технологию, которая основана на дистрибутивной семантике и векторном представлении слов. Этот инструмент был разработан группой исследователей Google в 2013 году. Работу над проектом возглавил Томаш Миколов (ныне работает в Facebook[1]).

Работа этой технологии осуществляется следующим образом: word2vec принимает большой текстовый корпус в качестве входных данных и сопоставляет каждому слову вектор, выдавая координаты слов на выходе. Сначала он создает словарь, «обучаясь» на входных текстовых данных, а затем вычисляет векторное представление слов. Векторное представление основывается на контекстной близости: слова, встречающиеся в тексте рядом с одинаковыми словами (а следовательно, имеющие схожий смысл), в векторном представлении будут иметь близкие координаты векторов-слов. Полученные векторы-слова могут быть использованы для обработки естественного языка и машинного обучения.

В word2vec существуют два основных алгоритма обучения : CBOW (Continuous Bag of Words) и Skip-gram рис.~\ref{fig:word2vec}. CBOW – «непрерывный мешок со словами» модельная архитектура, которая предсказывает текущее слово, исходя из окружающего его контекста. Архитектура типа Skip-gram действует иначе: она использует текущее слово, чтобы предугадывать окружающие его слова. Пользователь word2vec имеет возможность переключаться и выбирать между алгоритмами. Порядок слов контекста не оказывает влияния на результат ни в одном из этих алгоритмов.

Получаемые на выходе координатные представления векторов-слов позволяют вычислять «семантическое расстояние» между словами. И, именно основываясь на контекстной близости этих слов, технология word2vec совершает свои предсказания. Так как инструмент word2vec основан на обучении нейронной сети, чтобы добиться его наиболее эффективной работы, необходимо использовать большие корпусы для его обучения. Это позволяет повысить качество предсказаний.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{figures/word2vec}
  \caption{Методы CBOW и Skip-gram}
  \label{fig:word2vec}
\end{figure}

В качестве входных данных для алгоритма классификации используется усредненный вектор, полученный из всех векторов слов, чтобы классифицировать все текстовые документы.

\subsection{Doc2Vec}

При использовании Word2Vec, применяя описанное выше усреднение векторов, игнорируется порядок слов. Для работы с текстами переменной длины Куок Ле (Quoc Le) и Томас Миколов (Tomas Mikolov) разработали метод Doc2Vec. Этот метод почти идентичен методу Word2Vec, за исключением того, что он является более общим, благодаря добавленным векторам абзаца и документа.\cite{mikolov}

Метод Doc2Vec представляет собой два метода: distributed memory (DM, распределенная память) и distributed bag of words (DBOW, распределенный мешок слов). Метод DM прогнозирует слово по известным предшествующим словам и вектору абзаца. Несмотря на то, что контекст перемещается по тексту, вектор абзаца не перемещается (отсюда название «распределенная память») и позволяет учесть порядок слов. DBOW прогнозирует случайные группы слов в абзаце только на основании вектора абзаца (см. рис.~\ref{fig:doc2vec}).
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{figures/doc2vec}
  \caption{Методы DM(слева) и DBOW(справа).}
  \label{fig:doc2vec}
\end{figure}

\section{Алгоритмы машинного обучения}

Рассмотрим алгоритмы машинного обучения для предсказания пола и возраста по предобработанному и векторизованному тексту. Перед обучением перемещаем данные, чтобы алгоритмы не выявили закономерности в их расположении.

После векторизации TF-IDF количество признаков получилось $440433 (10^3 – 10^4)$, если добавить биграммы и триграммы, то при использовании большого корпуса текстов количество признаков может достигать $10^6 – 10^7$. 

Рассмотрим несколько вариантов построение моделей в данном случае: 
\begin{itemize}
    \item использование линейных методов вместе с tf-idf;
    \item понижение размерности (Метод главных компонент) и обучение с помощью композиции деревьев (бустинга и бэкинга);
    \item использование Word2Vec и Doc2Vec для векторизации признаков и обучение с помощью композиции деревьев (бустинга и бэкинга).
\end{itemize}

\subsection{Линейные методы}
Основным преимуществом линейных моделей - быстрая обучаемость. При этом линейные модели могут восстанавливать только простые зависимости из-за ограниченного количества параметров (степеней свободы). В то же время линейные модели можно использовать для восстановления нелинейных зависимостей за счет перехода к спрямляющему пространству, что является довольно сложной операцией. 

После преобразования вектора признаков с помощью мешка слов или Tf-idf получаются разреженные вектора большой размерности, для обучения на таких данных хорошо подходят линейные алгоритмы:
\begin{itemize}
    \item логистическая регрессия;
    \item метод опорных векторов.
\end{itemize}

\subsubsection{Логистическая регрессия}
Логистическая регрессия (Logistic regression) — метод построения линейного классификатора, позволяющий оценивать апостериорные вероятности принадлежности объектов классам.\cite{mikolov2}

Пусть объекты описываются n числовыми признаками  $f_j:\: X\to\mathbb{R},\; j=1,\ldots,n$. Тогда пространство признаковых описаний объектов есть $X=\mathbb{R}^n$. Пусть Y — конечное множество номеров (имён, меток) классов.
Пусть задана обучающая выборка пар «объект, ответ»  $X^m = \{(x_1,y_1),\dots,(x_m,y_m)\}$.

Логистическую регрессию можно применять как в задачах бинарной так и в многоклассовой классификации.

Положим $Y=\{-1,+1\}$. В логистической регрессии строится линейный алгоритм классификации $a:\; X\to Y$ вида
\begin{equation}
a(x,w) = \mathrm{sign}\left( \sum_{j=1}^n w_j f_j(x) - w_0 \right) = \mathrm{sign}\langle x,w \rangle,
\end{equation}

где  $w_j$ — вес $j$-го признака,  $w_0$ — порог принятия решения, $w=(w_0,w_1,\ldots,w_n)$ — вектор весов, $\langle x,w \rangle$ — скалярное произведение признакового описания объекта на вектор весов. Предполагается, что искусственно введён «константный» нулевой признак: $f_{0}(x)=-1$.

Задача обучения линейного классификатора заключается в том, чтобы по выборке  $X^m$ настроить вектор весов w. В логистической регрессии для этого решается задача минимизации эмпирического риска с функцией потерь специального вида:
\begin{equation}
    Q(w) = \sum_{i=1}^m \ln\left( 1 + \exp( -y_i \langle x_i,w \rangle ) \right) \to \min_{w}.
\end{equation}

После того, как решение w найдено, становится возможным не только вычислять классификацию $a(x) = \mathrm{sign}\langle x,w \rangle$ для произвольного объекта x, но и оценивать апостериорные вероятности его принадлежности классам:
\begin{equation}
    \mathbb{P}\{y|x\} = \sigma\left( y \langle x,w \rangle\right),\;\; y\in Y,
\end{equation}
где $\sigma(z) = \frac1{1+e^{-z}}$ — сигмоидная функция. Во многих приложениях апостериорные вероятности необходимы для оценивания рисков, связанных с возможными ошибками классификации.


\subsubsection{Метод стохастического градиента}

\textbf{Вход:}
\begin{itemize}
    \item $X^l$ - обучающая выборка;
    \item $\eta$ - темп обучения;
    \item $\lambda$ - параметр сглаживания функционала Q.
\end{itemize}

\textbf{Выход:}

Вектор весов $w$ 

\textbf{Тело:}
\begin{itemize}
    \item инициализировать веса $w_j \; j = 0, \dots, n;$
    \item инициализировать текущую оценку функционала:
\begin{equation}
    Q \, {=} \, \sum_{i=1}^l L(a(x_i, w), \, y_i);
\end{equation}
\item Повторять:
    \begin{itemize}
        \item Выбрать объект $x_i$ из $X^l$ (например, случайным образом);
        \item Вычислить выходное значение алгоритма $a(x_i, w)$ и ошибку:
            \begin{equation}
                \varepsilon_i \, {=} \, L(a(x_i, w), \, y_i);
            \end{equation}
        \item Сделать шаг градиентного спуска:
            \begin{equation}
                w \, {=} \, w \, - \, \eta L_a^\prime (a(x_i, w), \, y_i) \varphi^\prime (<w, x_i>)x_i;
            \end{equation}
        \item Оценить значение функционала:
            \begin{equation}
                Q \, {=} \, (1 \, - \, \lambda)Q \, + \, \lambda\varepsilon_i;
            \end{equation}
        \end{itemize}
    \item Пока значение Q не стабилизируется и/или веса w не перестанут изменяться.
\end{itemize}


\subsection{Регуляризация}
\subsubsection{Переобучение регрессионных моделей}
Если используется слишком сложная модель, а данных недостаточно, чтобы точно определить ее параметры, эта модель легко может получиться переобученной, то есть хорошо описывать обучающую выборку и плохо — тестовую. Бороться с этим можно различными способами: 
\begin{itemize}
    \item Взять больше данных. Такой вариант обычно недоступен, поскольку дополнительные данные стоят дополнительных денег, а также иногда недоступны совсем. Например, в задачах веб-поиска, несмотря на наличие терабайтов данных, эффективный объем выборки, описывающей персонализированные данные, существенно ограничен: в этом случае можно использовать только историю посещений данного пользователя.
    \item  Выбрать более простую модель или упростить модель, например исключив из рассмотрения неко- торые признаки. Процесс отбора признаков представляет собой нетривиальную задачу. В частности, не понятно, какой из двух похожих признаков следует оставлять, если признаки сильно зашумлены.
    \item  Использовать регуляризацию. Ранее было показано, что у переобученной линейной модели значения весов в модели становятся огромными и разными по знаку. Если ограничить значения весов модели, то с переобучением можно до какой-то степени побороться.
\end{itemize}

\subsubsection{L1-регуляризация и L2-регуляризация}
Есть несколько способов провести регуляризацию:

\begin{itemize}
    \item  L2-регуляризатор (ridge-регрессия или гребневая регрессия):
        \begin{equation}
            w_* = \argmin_w(\frac{1}{l}\sum_{i=1}^l(\big \langle w,x_i \big \rangle - y_i) ^2 + \lambda\sum_{j=1}^dw_j^2)
        \end{equation}
    \item  L1-регуляризатор (lasso-регрессия или лассо-регрессия):
        \begin{equation}
            w_* = \argmin_w(\frac{1}{l}\sum_{i=1}^l(\big \langle w,x_i \big \rangle - y_i) ^2 + \lambda\sum_{j=1}^d|w_j|)
        \end{equation}
\end{itemize}



\subsection{Методы построение композиций деревьев решений}
Для восстановления более точных зависимостей используют алгоритмы основанные на композиции деревьев решений. Они плохо подходят для разреженных данных, так как используются деревья, которые не приспособлены к ним и они могут долго обучаться из-за построения деревьев большой глубины в случае большого количества признаков, для уменьшения количества признаков используются:
\begin{itemize}
    \item метод главных компонент;
    \item word2vec;
    \item doc2vec.
\end{itemize}

Два подхода к построение композиций:
\begin{itemize}
    \item бэггинг - технология классификации, где все элементарные классификаторы обучаются и работают параллельно. (Случайный лес).
    \item бустинг - это процедура последовательного построения композиции алгоритмов, когда каждый следующий алгоритм стремится компенсировать недостатки композиции всех предыдущих алгоритмов. (Градиентный бустинг).
\end{itemize}

\subsubsection{Понижение размерности. Метод главных компонент как линейный метод понижения размерности}

Метод главных компонент — широко используемый способ понижения размерности. Необходимо ввести обозначения:
\begin{itemize}
    \item $D$ — количество исходных признаков;
    \item $x_{ij}$ — это значение исходного признака $j$ на объекте выборки $i$;
    \item $d$ — число новых признаков;
    \item $z_{ij}$ — это значение нового признака $j$ на объекте выборки $i$.
\end{itemize}

Задачу метода главных компонент можно вывести из линейного подхода к понижению размерности, где каждый новый признак линейно выражается через исходные:
\begin{equation}
z_{ij}=\sum_{k=1}^{D}w_{jk}x_{ik}
\end{equation}

Если произвести небольшие преобразования:
\begin{equation}
z_{ij}=\sum_{k=1}^{D}w_{jk}x_{ik} = \sum_{k=1}^{D}x_{ik}w_{kj}^T,
\end{equation}

то это выражение можно записать в матричном виде:
\begin{equation}
Z=XW^T.
\end{equation}

Чтобы у этого уравнения существовало единственное решение, необходимо ввести ограничение на матрицу весов, она должна быть ортогональной:
\begin{equation}
W^TW = I.
\end{equation}

Итак, если данное требование будет выполнено, то можно получить формулу для матрицы X:
\begin{equation}
X=ZW
\end{equation}
Поскольку в матрице $Z$ будет меньше признаков, чем в $X$, то если ранг матрицы $X$ больше, чем число новых признаков $d$, то данное равенство точно нельзя будет выполнить строго. В этом случае требуется, чтобы отклонение исходной матрицы признаков $X$ от $ZW$ было как можно меньше, чтобы эти матрицы были как можно сильнее похожи друг на друга. Размер этого отклонения будем вычислять с помощью нормы Фробениуса:
\begin{equation}
||X-ZW||^2\rightarrow\min_{Z, W}.
\end{equation}

Норма Фробениуса матрицы — это сумма квадратов ее значений, аналог векторной нормы $l2$. Получившаяся задача — это задача матричного разложения. Необходимо представить матрицу $X$ в виде произведения двух матриц $Z$ и $W$, которые будут иметь меньший ранг. То есть нужно уменьшить ранг матрицы, при этом потеряв как можно меньше информации в ней.\cite{glove}

При решении задачи метода главных компонент оказывается полезным сингулярное разложение:
\begin{equation}
X = UDV^T,
\end{equation}

где $U$ и $V$ — это ортогональные матрицы, а $D$ — диагональная матрица. Столбцы матрицы $U$ — это собственные векторы матрицы $XX^T$ , столбцы матрицы $V$ — это собственные векторы матрицы $X^TX$, а на диагонали матрицы $D$ стоят собственные значения этих матриц, которые, оказывается, совпадают (с точностью до некоторого количества нулевых собственных значений у той матрицы, которая имеет большую размерность). Собственные значения матриц $X^TX$ и $XX^T$ называются сингулярными числами.
Итак, для решения задачи главных компоненты необходимо совершить следующие действия: найти сингулярное разложение матрицы $X$, сформировать матрицу весов $W$ из собственных векторов (из столбцов матрицы $V$, соответствующих максимальным сингулярным числам), и после этого произвести преобразование
\begin{equation}
Z = XW,
\end{equation}
где $Z$ является матрицей объекты-признаки для нового сокращенного признакового описания.


\subsubsection{Бэггинг. Случайный лес}



\subsubsection{Градиентный бустинг. XGBoost}
Бустинг — это подход к построению композиций, в рамках которого:
\begin{itemize}
    \item базовые алгоритмы строятся последовательно, один за другим;
    \item каждый следующий алгоритм строится таким образом, чтобы исправлять ошибки уже построенной композиции.
\end{itemize}

Опишем алгоритм построения градиентного бустинга:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Инициализация:} инициализация композиции $a_0(x) = b_0(x)$, то есть построение простого алгоритма $b_0$.
    \item \textbf{Шаг итерации}:
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{Вычисляется вектор сдвига}
                \begin{equation}
                    s=-\nabla F=\Bigg(
                    \begin{tabular}{ccc}
                    $-L'_z(y_1,a_{$N$-1}(x_1))$,\\ ... \\ $-L'_z(y_l,a_{$N$-1}(x_l))$
                    \end{tabular} \Bigg).
                \end{equation}
                    \item \textbf{Строится алгоритм}
                \begin{equation}
                    b_n(x)=\argmin_{b}\frac{1}{l}\sum_{i-1}^l(b(x_i)-s_i)^2,
                \end{equation}
        параметры которого подбираются таким образом, что его значения на элементах обучающей выборки были как можно ближе к вычисленному вектору оптимального сдвига s. 
                
                    \item \textbf{Алгоритм} $bn(x)$ \textbf{добавляется в композицию}
                \begin{equation}
                    a_n(x)=\sum_{m=1}^nb_m(x)
                \end{equation}
        \end{enumerate}
    \item Если не выполнен критерий останова (об этом будет рассказано далее), то выполнить еще один шаг итерации. Если критерий останова выполнен, остановить итерационный процесс.
\end{enumerate}

\section{Оценка качества}
Перед тем как начинать строить алгоритмы, необходимо определиться с метриками для определения качества алгоритма. Для каждой задачи выбраны свои метрики: бинарной классификации roc-auc, для многоклассовой accuracy.

\subsection{Accuracy}
Как меру качества в задачах классификации естественно использовать долю неправильных ответов:
\begin{equation}
\frac{1}{l}\sum_{i=1}^{l}[a(x_i)\neq y_i]
\end{equation}

Однако в задачах классификации принято выбирать метрики таким образом, чтобы их нужно было максимизировать, тогда как в задачах регрессии — так, чтобы их нужно было минимизировать. Поэтому определяют:
\begin{equation}
accuracy(a, X) = \frac{1}{l}\sum_{i=1}^{l}[a(x_i) = y_i].
\end{equation}

\subsection{ROC-AUC}

\subsubsection{Матрица ошибок}

Удобно классифицировать различные случаи, как соотносятся между собой результат работы алгоритма и истинный ответ, с помощью так называемой матрицы ошибок.

Когда алгоритм относит объект к классу +1, говорят, что алгоритм срабатывает. Если алгоритм сработал и объект действительно относится к классу +1, имеет место верное срабатывание (true positive), а если объект на самом деле относится к классу −1, имеет место ложное срабатывание (false positive).

Если алгоритм дает ответ −1, говорят, что он пропускает объект. Если имеет место пропуск объекта класса +1, то это ложный пропуск (false negative). Если же алгоритм пропускает объект класса −1, имеет место истинный пропуск (true negative).
Таким образом, существуют два вида ошибок: ложные срабатывания и ложные пропуски. Для каждого из них нужна своя метрика качества, чтобы измерить, какое количество ошибок какого типа совершается.

##Таблица

Введем две метрики. Первая метрика, точность (precision), показывает, насколько можно доверять классификатору в случае срабатывания:
\begin{equation}
precision(a, X) = \frac{TP}{TP+FP}.
\end{equation}

Вторая метрика, полнота (recall), показывает, на какой доле истинных объектов первого класса алгоритм срабатывает:
\begin{equation}
recall(a, X) = \frac{TP}{TP+FN}.
\end{equation}


\subsubsection{ROC-кривая}
Измерить качество оценок принадлежности к классу 1 можно с помощью ROC-кривой, которая строится в осях False Positive Rate (ось X) и True Positive Rate (ось Y):
\begin{equation}
    FPR=\frac{FP}{FP+TN},
\end{equation}

\begin{equation}
    TPR=\frac{TP}{TP+FN}.
\end{equation}

ROC-кривая строится аналогично PR-кривой: постепенно рассматриваются случаи различных значений по- рогов и отмечаются точки на графике. Для упомянутой выше выборки ROC-кривая имеет следующий вид:
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=300]{figures/roc_curve}
  \caption{ROC-кривая}
  \label{fig:roc_curve}
\end{figure}

В случае с большой выборкой ROC-кривая выглядит следующим образом:
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=300]{figures/roc_curve2}
  \caption{Кривая ROC в реальных задачах с десятками тысяч объектов}
  \label{fig:roc_curve2}
\end{figure}

Кривая стартует с точки (0, 0) и приходит в точку (1, 1). При этом, если существует идеальный классифи- катор, кривая должна пройти через точку (0, 1). Чем ближе кривая к этой точке, тем лучше будут оценки, а площадь под кривой будет характеризовать качество оценок принадлежности к первому классу. Такая метрика называется AUC–ROC,или площадь под ROC-кривой.


%\subsection{Перекрёстная проверка}
%Любой алгоритм машинного обучения склонен к переобучению, есть разные подходы 

\section{Результаты}

\subsection{Определние пола}
Задача определения пола сводится к задачи обучения с учителем. Целевая переменная представляет представляет бинарную величину, которая принимает два значения 0 - женщина и 1 - мужчина. В качестве метрики оценивания качества для определения пола используется ROC-AUC.Возьмем 10 часть выборки для определения наилучшего алгоритма классификации. В таблице \ref{table_sex} приведены алгоритмы и качество которое измерялось AUC.  

\begin{table}[]
\centering
\caption{Качество алгоритмов при определении пола}
\label{table_sex}
\begin{tabular}{|l|c|llllll}
\cline{1-2}
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Алгоритмы}}                                                           & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Качество \\ алгоритма, AUC\end{tabular}} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{TF-IDF и линейный алгоритм}}                                          & \textbf{}                                                                   &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
Логистическая регрессия                                                                            & \textbf{0.775}                                                              &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
Метод опорных векторов SVC                                                                         & \textbf{0.764}                                                              &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
Метод стохастического градиента                                                                    & \textbf{0.77}                                                               &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Логистическая регрессия с подобранными \\ гиперпараметрами\end{tabular} & \textbf{0.8}                                                                &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\textbf{Понижение размерности и градиентный бустинг}                                               & \textbf{0.733}                                                              &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\textbf{Word2Vec и композиция деревьев}                                                            & \textbf{0.602}                                                              &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\textbf{Doc2Vec + комозицию деревьев}                                                              & \textbf{0.81}                                                               &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\end{tabular}
\end{table}

Перед обучением линейных алгоритмов выборка векторизовалась с помощью TF-IDF. Линейных алгоритмы быстро обучаются, но не могут восстанавливать не линейные зависимости. Среди всех алгоритмов наилучшее качество показала Логистическая регрессия - 0.788, с l2 регуляризацией и C = 1 (коэффицент регуляризации, чем меньше тем сильнее регуляризация). Затем данный классификатор обучался на полной выборки, состоящий из 28 млн записей, качество на ней выросло до 0.8. 
Для обучения деревьев решений не подходят tf-idf и подход "мешка слов", так как признаков после векторизации получается много. Воспользуемся понижением размерности для обучение композиции дереврьев решений. В данном случае алгоритм работает хуже линейного, так как при векторизации получаются векторы вносящий меньше вклад чем они по отдельности.
Рассмотрим подход Word2Vec, получается качество хуже линейного, так как при векторизации, полученные вектора полностью игнорируют порядок слов, а учитывает только контекст слова относительно других слов в предложении. Doc2Vec и композиция деревьев дает наилучший результат, позволяет учесть порядок слов в предложении.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=300]{figures/model_prediction_sex}
  \caption{Гистограмма вероятности принадлежности пола}
  \label{fig:model_prediction_sex}
\end{figure}

\subsection{Определние  возраста}

Целевая переменная возраст состоит из 7 классов. В качестве метрики выберем accuracy. Для векторизации текста воспользуемся TF-IDF, а для классификации Логистическую регрессию со стратегией "один против всех". Получаемое качество: 0.341.

Качество получается очень низким, при выборе других алгоритмов мы не сможем сильно улучшить качество, оно будет варьироваться в интервале [0.3, 0.4) поэтому объединим классы возрастов в группы (1, 2), (3, 4) и (5, 6, 7). Группы объединяются последовательно.
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=300]{figures/age_3_classes}
  \caption{Перегруппированные классы}
  \label{fig:age_3_classes}
\end{figure}


\begin{table}[]
\centering
\caption{Определние возраста}
\label{my-label}
\begin{tabular}{|l|c|llllll}
\cline{1-2}
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Алгоритмы}}                  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Качество \\ алгоритма, AUC\end{tabular}} &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{TF-IDF и линейный алгоритм}} & \textbf{}                                                                   &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
Логистическая регрессия                                   & \textbf{0.68}                                                               &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\textbf{Doc2Vec и логистическая регрессия}                & \textbf{0.57}                                                               &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\textbf{Doc2Vec + бустинг}                                & \textbf{0.573}                                                              &  &  &  &  &  &  \\ \cline{1-2}
\end{tabular}
\end{table}

Рассмотрим логистическую регрессию, так как при определении пола данный классификатор дал наилучшее качество среди линейных алгоритмов. Качество классификации классификации получается 0.68.
При использовании Doc2Vec в качестве векторизатора, и алгоритмов классификации линейных и деревьев бустинга, не улучшают качество. Основная причина это векторизация с помощью Doc2Vec, для многоклассовой классификации такой способ не подходит.

\section{Вывод}

При использовании линейных алгоритмом для определения

В результате проведенного исследования, удалось найти закономерности между текстом, полом и возрастом используя алгоритмы машинного обучения. Из результатов исследования можно сделать следующие выводы:

1.	В качестве алгоритмов обучения использовались:
Линейный алгоритм - логистическая регрессия. Она использовалась в «Bag of word», так как она быстро обучается на разреженных данных, c большим вектором признаков. 

Градиентный бустинг использовался в Word2Vec.  Стоит отметить, что применение алгоритма Word2Vec к вектору признаков возвращает вектор с «плотными» данными. Линейные алгоритмы в принятом для рассмотрения случае не подходят, так как они долго обучаются на таких данных. Для него идеальным решением является градиентный бустинг. Он хорошо подходит для «плотных» данных и среднего вектора признаков (меньше миллиона признаков). 

2.	Алгоритм обучения – Word2Vec,  по всем метрикам показал худший результат, чем «Bag of word», следовательно, слова в предложении не связаны. Для того чтобы улучшить результаты, необходимо увеличить выборку по текстам. 



